\documentclass{scrartcl}

\usepackage{ulem}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[polish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\hypersetup{
    colorlinks=true,
    linkcolor=blue,
    filecolor=magenta,
    urlcolor=cyan,
}

\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}

\definecolor{codegreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{codegray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{codepurple}{rgb}{0.58,0,0.82}
\definecolor{backcolour}{rgb}{0.95,0.95,0.92}

\lstdefinestyle{mystyle}{
    backgroundcolor=\color{backcolour},
    commentstyle=\color{codegreen},
    keywordstyle=\color{magenta},
    numberstyle=\tiny\color{codegray},
    stringstyle=\color{codepurple},
    basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
    breakatwhitespace=false,
    breaklines=true,
    captionpos=b,
    keepspaces=true,
    numbers=left,
    numbersep=5pt,
    showspaces=false,
    showstringspaces=false,
    showtabs=false,
    tabsize=2
}

\usepackage{graphicx}
\graphicspath{ {./img/} }

\begin{document}

\title{Inteligencja Obliczeniowa projekt 2}
\subtitle{Przewidywanie wyniku meczu piłki nożnej na podstawie danych historycznych}
\author{Oskar Bagiński 273519}
\date{22.01.2021}
\maketitle
\pagebreak

\section{Wprowadzenie}
Celem niniejszego projektu jest przewidywanie wyniku meczu na podstawie bazy zawierającej
dane historyczne z 11 eurpoejskich lig piłkarskich. W tym celu wykorzystano w implementacji model ARIMA oraz sieci LSTM
do analizy szeregów czasowych oraz sklasyfikowano drużyny za pomocą technik poznanych na zajęciach biorąc
pod uwagę dostępne w bazie atrybuty poszczególnych piłkarzy z gry FIFA.\\
Ze względu na sporą ilość rekordów, poniższe sprawozdanie skupia się jedynie na wynikach z niemieckiej Bundesligi, której
sezon składa się z 34 kolejek.\\
Gitlab: https://gitlab.com/oskierek/ioproj2

\subsection{Baza danych}
Analizowana baza danych zawiera różne statystyki meczów i piłkarzy ze wspomnianych sezonów. Podzielone są na następujące
tabele:\\
\begin{itemize}
    \item{\textbf{Country -}} wiąże id ligi z kokretnym krajem, nieużywana tutaj
    \item{\textbf{League -}} powiązanie id danej ligi z jej nazwą i krajem
    \item{\textbf{Match -}} zawiera dane związane z meczami, takie jak: sezon, id ligi, kolejka, data, wynik, id obu drużyn i piłkarzy występujących w danym meczu,
                   stawki zakładów na konkretny rezultat u różnych bukmacherów, formacje obu zespołów oraz wiele innych.
    \item{\textbf{Player -}} wiąże id piłkarza z jego id w tabeli z atrybutami z gry FIFA oraz imieniem, nazwiskiem, wiekiem itd.
    \item{\textbf{Player\_Attributes -}} umożliwia wydobycie statystyk danego gracza z gry FIFA na podstawie jego id
    \item{\textbf{Team -}} powiązanie id drużyny z danymi opisowymi - nazwą zespołu i skrótem
    \item{\textbf{Team\_Attributes}} - zawiera dane opisujące styl gry drużyn jak tempo budowania akcji, nastawienie ofensywne czy defensywne itd.
                                Niewykorzystana w tym projekcie.
\end{itemize}

W projekcie głównie wykorzystywane do obliczeń i predykcji są dane z tabel \textbf{Match} oraz \textbf{Player\_Attributes} wraz z tabelami
opisującymi np. drużynę w bardziewj czytelny dla człowieka sposób.\\
Z \textbf{Match} porzucono wszelkie dane związane ze stawkami zakładów bukmacherskich, po części ze względu na sporą liczbę niekompletnych rekordów
w tych kolumnach. Dla uproszczenia nie brano pod uwagę także formacji, w jakiej wybrana drużyna występowała w konkretnym meczu.\\
Dane te zostały wykorzystane w obu podejściach - zarówno analizy przebiegów czasowych jak i klasyfikacji drużyn pod względem ich statystyk.
Dodatkowo przy klasyfikacji skorzystano z atrybutów piłkarzy z gry FIFA.

\subsection{Kod}
Kod projektu ma następującą strukturę:\\
\includegraphics{tree}

\begin{itemize}
    \item{\textbf{config.py}} - zawiera stałe używane w projekcie
    \item{\textbf{\textit{football\_data}}} - główny pakiet projektu zawierający pliki wejściowe i moduły do ich przetwarzania oraz
                            klasy służące do przewidywania wyniku meczu.
    \item{\textbf{main.py}} - plik uruchamiający logikę
    \item{\textbf{\textit{sprawozdanie}}} - dokumentacja projektu
\end{itemize}

Poszczególne klasy w plikach pythonowych w folderze \textit{football\_data} odpowiadają poszczególnym algorytmom.

\section{Analiza szeregów czasowych}
Analiza szeregów czasowych została wykonana na dwa sposoby:
\begin{itemize}
    \item{Za pomocą modelu autoregresji ARIMA}
    \item{Za pomocą sieci LSTM}
\end{itemize}

W rzeczywistości drużyny piłkarskie za grę w lidze nie zdobywają ujemnych punktów - jest to możliwe jedynie w przypadku kar
nałożonych na kluby przez związki piłkarskie za np. łamanie przepisów. Wygrana daje drużynie 3 punkty, remis to podział po 1 punkcie,
a przegrana to po prostu 0 punktów. Z tego względu, jeśli przeanalizować by dane z kilku sezonów, otrzymano by ciągi rosnące.\\
W celu upodobnienia przebiegów czasowych do np. danych z giełdy, gdzie wartości mogą zarówno rosnąc jak i maleć,
zdecydowano się na nieco inne przypisanie punktów za poszczególny rezultat:
\begin{itemize}
    \item{Wygrana: +1pkt}
    \item{Remis: 0pktów}
    \item{Przegrana: -1pkt}
\end{itemize}

Dla uproszczenia sprawy założono również ciągłość bytu wszystkich zespołów w lidze, tzn. jeśli mamy dane drużyny która trzy sezony spędziła
w najwyższej klasie rozgrywkowej, następnie spadła i po dwóch sezonach wróciła to skonstruowany dla niej szereg czasowy jest ciągły -
tak, jakby nie uczestniczyła w innych rozgrywkach a jedynie grała krócej niż inne.\\
W bazie znadują się również rekordy zespołów, które grały jedynie przez jeden sezon w danym przedziale czasowym. Jak łatwo przewidzieć, estymowanie
ich wyników wypada najgorzej lub mało wiarygodnie ze względu na stosunkowo niewielką ilość danych.

\subsection{Wykorzystanie modelu ARIMA}
Model ARIMA dostosowuje się do danych za pomocą trzech parametrów \textbf{p, d, q}. Najistotniejszym w tym przypadku jest paramter \textbf{p}.
Determinuje on ile przeszłych próbek należy wziąć pod uwagę przy predykcji kolejnej. Niestety przy implementacji nie udało się odpowiednio dostosować
modelu, najczęściej zwracał on po prostu wartość poprzedniej próbki.\\
\pagebreak
\includegraphics[scale=0.9]{lev_res_p5}
\includegraphics{lev_dres_p5}
\includegraphics{lev_res_p34}
\includegraphics{lev_dres_p34}
\includegraphics{hsv_res_p34}
\includegraphics{hsv_dres_p34}

Przypadek Bayeru Leverkusen [LEV] wypada całkiem nieźle, jednak jest to drużyna zajmująca zazwyczaj górne miejsca w ligowej tabeli, będąca
dość regularna. Można tę sytuację uznać za względnie komfortową dla modelu. Warto zatem spojrzeć również na np. Hamburger SV, który
po wielu sezonach świetnej gry stał się drużyną przeciętną a w końcu walczącą co sezon o utrzymanie.

Jako że model ten generuje wyniki o typie float, a w rzeczywistym świecie punkty przypisywane są w sposób dyskretny,
tutaj również są zaokrąglane do wartości całkowitych. Zdecydowanie ma to wpływ na wyniki generowane przez model.\\
Porównywanie przebiegu puktów w czasie nie ma większego sensu, np. sytuacja WWD daje te same punkty co DWW a przewidywanie
jest zgoła inne niż wynik rzeczywisty przez co końcowy rezultat może nie być miarodajny. Warto dlatego spojrzeć również,
jak zmieniała się punktacja dla danej drużyny w czasie. Dzięki skorzystaniu z punktacji w zakresie [-1, 0, 1], możemy
policzyć pochodną wyników i łatwo zobaczyć, czy przewidywanie w danej kolejce pokrywało się z rzeczywistym wynikiem.

\subsection{Sieci LSTM}
Sieci LSTM(\textit{Long Short-Term Memory Network}) są to rekurencyjne sieci neuronowe zaprojektowane do analizowania sekwencji.
Istotnym parametrem dla sieci jest tzw. \textit{look\_back}, opisujący ile próbek wstecz sieć ma uwzględniać w obliczeniach.
Jako że wektor danych wejściowych ma w tym przypadku różną długość w zależności od analizowanego klubu, w każdym przypadku brano
5\% liczby wszystkich próbek jako wartość parametru \textit{look\_back}.\\
Przy sieciach LSTM wykorzystano do uczenia ten sam format danych wejściowych co dla modelu regresji.\\
W tym przypadku wyniki wypadały zdecydowanie gorzej niż w przypadku modelu ARIMA, który jednak w dużej mierze w projekcie jedynie
powtarzał wartość poprzedniej próbki bez względu na swoje parametry \textbf{p, d, q}. Poniższa tabela obrazuje średnią skuteczność
przewidywania wyniku meczu dla danej drużyny z dziesięciu przebiegów. Wzięto tu pod uawgę wszystkie kluby, które na przestrzeni
analizowanych sezonów występowały w Bundeslidze. W tabeli zawarto zatem również długość wektora danych wejściowych w celu
wyciągnięcia wzniosków:\\
\begin{center}
    \begin{tabular}{||c c c||}
    \hline
        Klub & Dokładność sieci [\%] & Długość wejścia\\
    \hline
        Bayern Monachium & 44.73 & 270 \\
    \hline
        Arminia Bielefeld & 11.11 & 33 \\
    \hline
        VfL Wolfsburg & 37.33 & 268 \\
    \hline
        Bayer 04 Leverkusen & 39.19 & 266 \\
    \hline
        Eintracht Frankfurt & 8.19 & 220 \\
    \hline
        VfB Stuttgart & 36.0 & 269 \\
    \hline
        SV Wereder Bremen & 6.76 & 266 \\
    \hline
        Hertha BSC Berlin & 30.36 & 197 \\
    \hline
        1. FC Koeln & 27.27 & 200 \\
    \hline
        VfL Bochum & 17.64 & 58 \\
    \hline
        Borussia Dortmund & 33.33 & 268 \\
    \hline
        FC Energie Cottbus & 16.67 & 24 \\
    \hline
        Borussia Moenchengladbach & 8.22 & 258 \\
    \hline
        FC Schalke & 25.33 & 268 \\
    \hline
        TSG 1899 Hoffenheim & 32.43 & 266 \\
    \hline
        Hamburger SV & 8.0 & 268 \\
    \hline
        Karlsruher SC & 28.57 & 26 \\
    \hline
        Hannover 96 & 13.69 & 259 \\
    \hline
        FC Nuernberg & 10.42 & 171 \\
    \hline
        1. FSV Mainz 05 & 23.88 & 239 \\
    \hline
        SC Freiburg & 26.32 & 205 \\
    \hline
        1.FC Keiserslautern & 5.26 & 67 \\
    \hline
        FC St. Pauli & 20.0 & 35 \\
    \hline
        FC Augsburg & 16.67 & 171 \\
    \hline
        SpVgg Greuther Fuerth & 50.0 & 35 \\
    \hline
        Fortuna Duesseldorf & 10.0 & 35 \\
    \hline
        Eintracht Braunschweig & 40.0 & 35 \\
    \hline
        SC Paderborn & 10.0 & 35 \\
    \hline
        SV Darmstadt & 30.0 & 35 \\
    \hline
        FC Ingolstadt 04 & 0.0 & 35 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}

Dane te również przedstawiają porównanie zmian wyniku a nie o ile różniły się końcowe punktacje.\\
Weźmy zatem na tapet kluby z dwoma skrajnymi wynikami i przeanalizujmy, jak punktowały w lidze z zachowaniem ustalonej punktacji:\\

\includegraphics{bmu_alltime}
\includegraphics{gla_alltime}
\includegraphics{grf_alltime}
\includegraphics{kai_alltime}


\section{Analiza z wykorzystaniem SI}
W projekcie postanowiono wziąć również pod analizę atrybuty graczy z gry FIFA. Jako że każdy wejście opisujące mecz zawiera również
id występujących w nim graczy, można wyłuskać z bazy ich statystyki i wartości poszczególnych atrybutów. Ze względu na ogranicznia czasowe,
zdecydowano się użyć jedynie atrybutu \textit{Overall} - ogólnej oceny zawodnika. Na przestrzeni sezonów a w wielu przypadkach i kolejek
wartość ta się zmieniała, zatem wzięto dla każdego gracza średnią ich wartość co oczywiście jest sporym ograniczeniem i znacząco wpływa na
końcową klasyfikację.\\
W tym przypadku skorzystano z klasyfikatorów \textbf{Naive Bayes} i \textbf{kNN} a także sieci neuronowej.\\
Korzystając z poznanych na zajęciach narzędzi wykorzystano dwa formaty danych:
\begin{itemize}
    \item{\textbf{Per mecz -}} parametrami wejściowymi są dwie grające przeciwko sobie drużyny, a klasą jest
                \textit{D - remis, H - wygrana gospodarzy, A - wygrana przyjezdnych}. Ten DataFrame ma \textbf{n} elementów
    \item{\textbf{Per występ drużyny}} - tutaj podejście podobne, ale uwzględnia tylko parametry jednej dużyny i rezultat
                meczu nie biorąc pod uwagę, z kim ta drużyna grała. Klasą tutaj są \textit{wygrana, przegrana, remis}
                Ten DataFrame ma \textbf{2n} elementów.
\end{itemize}

Oba podejścia dają zbliżone wyniki. Podejście pierwsze wydaje się pasować lepiej do klasyfikatora Bayesa oraz sieci neuronowej,
a drugie dla \textbf{k} najbliższych sąsiadów.

\begin{center}
    \begin{tabular}{||c c c c||}
    \hline
        Klasyfikator & Dokładność [\%] - typ1  & Dokładność [\%] - typ2 \\
    \hline
        knn, n=5 & 35.64 & 38.49 \\
    \hline
        knn, n=7 & 37.00 & 39.60 \\
    \hline
        knn, n=11 & 37.74 & 38.86 \\
    \hline
        Naive Bayes & 47.15 & 44.92 \\
    \hline
        Neural Network & 49.56 & 47.64 \\
    \hline
    \end{tabular}
\end{center}


\section{Podsumowanie}
Z opisanej analizy wynika, że pomimo dość bezsensownego działania modelu ARIMA, który ma tendencję do powrarzania po prostu ostatniego wyniku
wypada on całkiem dobrze w przypadku drużyn regularnych - czy to pod względem wygrywania czy przegrywania starć. Tak samo regularność pomaga
w osiąganiu dobrych wyników dla sieci LSTM. Podejście to (analizy szeregu czasowego) ma jedną zasadniczą wadę: ogranicza do jednego szczebla rozgrywkowego.
Nawet najlepiej punktująca drużyna w lidze okręgowej ma marne szanse w starciu z najwyższej ligi.\\
W związku z tym lepszym wydaje się klasyfikowanie składów pod względem ich parametrów, opisanych jak np. w grze FIFA.\\
Sporym jednak zaskoczeniem jest całkiem spora skuteczność klasyfikatorów bazujących na zaledwie jednym i uśrednionym parametrze.\\
Jeśli chodzi o dalszy rozwój projektu, warto by w pierwszej kolejności rozszerzyć listę atrybutów o pozostałe dostępne z fify,
uwzględnić formację i styl gry konkretnej drużyny, odejść od uśrednionej oceny ogólnej gracza i brać tę z danej kolejki. Można by również
wziąć pod uwagę kursy poszczególnych bukmacherów odnośnie danego wyniku i na tej podstawie klasyfikować drużynę. Finalnie można by stworzyć narzędzie,
w którym podaje się skład złożony z danych graczy (może nawet hipotetycznych - np. do zbadania jak punktowała by drużyna słabych graczy z jednym o maksymalnych wartościach
wszystkich atrybutów) w konkretnej formacji w celu przewidzenia wyniku meczu.

\end{document}